竹北瓦斯外洩氣爆 藍委：請問經濟部有負起責任了嗎
2023-06-25
https://udn.com/news/story/6656/7257178
新竹縣竹北市發生瓦斯外洩及氣爆事件。國民黨立委游毓蘭今天表示，9年前的高雄市氣爆是三四十年前公務員怠惰造成，包括經管理權更迭、地下管路隱蔽部份，後人無法辨認防範；竹北市是管理權始終如一的明管及構件，卻未落實巡檢預防造成。 游毓蘭指出，去年九合一大選中，新竹縣竹北市出現兩位高規低就的候選人競逐縣轄市長，這個原來不過是鄉鎮層級的竹北市，拜竹科之賜，是近年少子化與人口流失嚴重潮流下逆風飛揚的城市，人口成長居全國之冠，已達21.2萬人，直逼台東縣全縣的21.3萬人。 游毓蘭說，氣爆帶來的災害，如人間煉獄般的悲慘，9年前在高雄氣爆事件，大家有目睹。比較兩起氣爆異同，竹北氣爆是新竹瓦斯公司坦承因沙子跑進瓦斯管，造成瓦斯加壓站軸流閥皮膜受損，導致壓力突增、管線接頭脫落，瓦斯才外洩，不排除現場有人開關引起的微量火花或有點火等，釀成氣爆。 高雄氣爆是肇因地下石化管線充斥、管路箱涵錯綜複雜、國營公司，私營化工公司，市府工務局，產發局，消防局都有責任，卻在經管多年，權責難以釐清；相同之處只有一點，人禍。 游毓蘭說，新竹縣長楊文科是新竹瓦斯公司董事長，在氣爆發生後，迅速安置災民，同時也提出究責及為災民申請國賠，處置尚稱明快，但還不夠，多災多難的台灣，不但是被國際認證為行人地獄，也因為權責不清互相推諉卸責，公共安全岌岌可危。 她指出，依據災防法規定，災害業務計畫主管部會必須尊重本土災例，送內政部消防署彙整，再經行政院災防辦審定後，據以實施防減災業務計畫，災防法規範的火災爆炸防救災業務計畫，雖由消防署彙整，但各中央目的事業主管機關要對所管轄的對象空間，或系統的火災與爆炸安全，每兩年提出修正。 游毓蘭說，台灣各地到底還有多少未爆彈，這些瓦斯管線，不論是地下管路箱涵，或地面明管的安全規格、檢查，由誰負責訂定規範，由誰來負責，不管高雄市的石化管道氣爆，或是竹北瓦斯氣爆，中央目的事業主管機關都是經濟部，請問經濟部，你們有負起責任了嗎？ 竹北瓦斯氣爆